\section{格子の可視化}
\subsection{ParaViewによるOpenFOAMデータ可視化}
OpenFOAMの格子や解析結果はParaViewで可視化やデータ解析が可能．
OpenFOAMデータ読み込み方法．
\begin{enumerate}
\item OpenFOAM附属のparaFoamコマンド使用 (非推奨)
  \begin{itemize}
  \item ParaViewを起動するクライアント側にOpenFOAMの環境が必要
  \item ログインノード上で可視化する場合は通常この方法
  \item ログインノードでの起動は負荷が掛かり，かつX転送は遅いため，非推奨
  \end{itemize}
\item 通常のParaViewを使用 (今回はこの方法)
  \begin{itemize}
  \item ParaViewを起動するクライアント側にOpenFOAMの環境は不要
  \item OpenFOAMのデータを読むには拡張子が.foamのダミーファイルが必要
  \item スタンドアローン・モード：スパコン側の格子・解析結果をクライアント側に転送して，クライアント側のParaViewで可視化
  \item クライアント−サーバ・モード：スパコン側で起動したpvserverと，クライアント側で起動したParaViewが通信して可視化
  \end{itemize}
\end{enumerate}
\begin{lstlisting}[language={Command},title={ParaView用ダミーファイル作成}]
touch pv.foam # 中身は何でも良いので，touchコマンドで空ファイルを作成する
\end{lstlisting}
\subsection{ファイルの転送}
\begin{itemize}
\item
最初は，スタンドアローン・モードでの可視化を行うので，
講習用ファイル一式をユーザマシンに転送する．
\item
ログインノードにログインしている端末以外に，
転送用の端末を起動し，
以下のコマンドを実行する．
\vspace{-5mm}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}[language={CommandLocal},title={(転送用端末) 講習会用ファイルの転送とケースディレクトリへの移動}]
cd
ls
# もし，既にworkがある場合には，mv work work.orig などとして別名にしておく
mkdir work
rsync -auv tXXXXX@obcx.cc.u-tokyo.ac.jp:work/ ~/work/ # tXXXXXは利用者番号
\end{lstlisting}
なお，転送元と転送先どちらもに末尾に/(スラッシュ)を付ける．
\begin{itemize}
\item {\ttfamily -a (archive)} : ディレクトリを再帰的かつ，ファイル情報を保持したまま転送．
\item {\ttfamily -u (update)} : 新規・更新されたファイル・ディレクトリのみ転送．
\item {\ttfamily -v (verbose)} : 転送情報を表示．
\end{itemize}
\clearpage
\subsection{スタンドアローン・モードでの可視化}
\begin{minipage}{0.2\columnwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=\columnwidth]{fig/handson/ParaView/mesh/paraview-mesh-1.png}
\end{minipage}\begin{minipage}{0.01\columnwidth}
~
\end{minipage}\begin{minipage}{0.2\columnwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=\columnwidth]{fig/handson/ParaView/mesh/paraview-mesh-2.png}
\end{minipage}\begin{minipage}{0.01\columnwidth}
  ~
\end{minipage}\begin{minipage}{0.2\columnwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=\columnwidth]{fig/handson/ParaView/mesh/paraview-mesh-3.png}
\end{minipage}\begin{minipage}{0.01\columnwidth}
  ~
\end{minipage}\begin{minipage}{0.37\columnwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=\columnwidth]{fig/handson/ParaView/Preferences/paraview-Preferences-Camera.png}
\end{minipage}
{\small
\begin{enumerate}
\item
  ParaViewを起動して，File/Openより{\footnotesize masterまたはwork}の下の{\footnotesize damBreakMARIN/pv.foam}を開く．
\item
  Mesh Regionsを押して，全てのRegionを選択する．
\item
  Read zonesを有効にして，Applyを押す．
\item
  Preferences/Cameraで画面の操作法を確認しておく(変更も可能)．
\end{enumerate}
}
\clearpage
\includegraphics[width=\columnwidth]{fig/handson/ParaView/mesh/paraview-mesh-6.png}
{\small
\begin{enumerate}
\item RepresentationをWireframeにする．
\item RenderViewをマウスで調整する．
\end{enumerate}
}
\clearpage
\includegraphics[width=\columnwidth]{fig/handson/ParaView/mesh/paraview-mesh-7.png}
{\footnotesize
  \begin{enumerate}
  \item Pineline Browserでpv.foamを選択後，
    Filters/AlphabeticalメニューよりExtract Blockフィルタを選択する．
  \item Block IndicesでPatchesを有効後，
    region\_minX,region\_minY,region\_maxZを無効にして，
    Applyを押す．
 \item RepresentationをSurfaceWithEdgeにする．
  \end{enumerate}
}
\clearpage
\includegraphics[width=\columnwidth]{fig/handson/ParaView/mesh/paraview-mesh-8.png}
{\footnotesize
  \begin{enumerate}
  \item Pineline Browserでpv.foamを選択後，
    Filters/RecentメニューからExtract blockを選択．
  \item Block IndicesでcellZonesを有効にして，
    Applyを押し，RepresentationをWireframeにする．
  \item File/Save Stateメニューを選び，
    左下の枠からdamBreakMARINディレクトリを選択後，
    File name:にmeshを入力，Files of type:にPython state file (*.py)
    を選択してOKを押し，Python State Optionsの画面ではそのままOKを押す．
  \end{enumerate}
}
\subsection{クライアント−サーバ・モードでの可視化}
クライアント−サーバ・モードの可視化は以下の手順で行う．
{\small
\begin{enumerate}
\item サーバ起動: 計算ノードでサーバプロセスのpvserverを実行
\item サーバのホスト名調査: pvserverのログ等から，
  計算ノードのホスト名を調べる
\item ポートフォワーディング: sshコマンドを用いて，pvserverが使用するポートを，
  ログインノードを経由して，クライアント側に転送
\item ParaViewからサーバに接続: クライント側でParaViewを起動し，
  クライアントに転送されたポートに接続
\end{enumerate}
}
\lstinputlisting[language={bash},caption={pvserver.sh}]{{../run/master/damBreakMARIN/pvserver.sh}}
\begin{lstlisting}[language={Command},title={pvserverの起動}]
pjsub pvserver.sh
pjstat # ジョブが起動したら，以下を実行
tail -f log.pvserver
\end{lstlisting}
\begin{lstlisting}[language={bash}]
Waiting for client...
Connection URL: cs://cx0001.obcx:11111
Accepting connection(s): cx0001.obcx:11111
\end{lstlisting}
\begin{lstlisting}[language={CommandLocal},title={(転送用端末) pvserverが使用するポートのフォワーディング}]
ssh -l tXXXXX obcx.cc.u-tokyo.ac.jp -L 11111:cx0001-ib0:11111 -N
# 上記のcx0001は，log.pvserverでのホスト名に合わせる．
# なお，cx0001-ib0は，ログインノードと通信を行うInfinibandでのホスト名
# ``Are you sure you want to continue connecting (yes/no)?''と聞かれたら，''yes''と入力する．
# -Nオプション: ログインやコマンド実行を行わないので，ポートのフォワーディング時に便利
\end{lstlisting}
\begin{itembox}[l]{備考}
クライアント−サーバ・モードでは，
サーバのpvserverとクライントのParaViewのメジャー・バージョン
(今回の場合5.6)が一致している必要がある．
\end{itembox}
\clearpage
\begin{minipage}{0.45\columnwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=0.7\columnwidth]{fig/handson/ParaView/ServerConfiguration/ChooseServerConfiguration1.png}\\
{\small
  1. ParaViewを起動して，File/Connectメニューを選択し，Add Serverを押す
}
\end{minipage}\begin{minipage}{0.1\columnwidth}
  \end{minipage}\begin{minipage}{0.45\columnwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=0.7\columnwidth]{fig/handson/ParaView/ServerConfiguration/EditServerConfiguration.png}\\
{\small
  2. Nameにlocalhost(名前は任意)を入力して，Configureを押す
}
\end{minipage}\\
\vspace{4mm}
\begin{minipage}{0.45\columnwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=0.7\columnwidth]{fig/handson/ParaView/ServerConfiguration/EditServerLaunchConfiguration.png}\\
{\small
  3. Saveを押す
}
\end{minipage}\begin{minipage}{0.1\columnwidth}
\end{minipage}\begin{minipage}{0.45\columnwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=0.7\columnwidth]{fig/handson/ParaView/ServerConfiguration/ChooseServerConfiguration2.png}\\
{\small
  4. localhostを選択して，Connectを押す
}
\end{minipage}\\
\vspace{4mm}
{\small
5. PipelineBrowserに\includegraphics[width=0.25\columnwidth]{fig/handson/ParaView/ServerConfiguration/connect.png}
  が表示されたら，
  正常に接続されているので，
  後は通常と同様に操作を行う．
}
\subsection{バッチ可視化}
バッチ可視化は以下の手順で行う．
{\small
\begin{enumerate}
\item ParaView Pythonスクリプト作成
\begin{itemize}
\item 自分で一から作成するのは難しいので，
  ParaViewのFile/Save StateメニューからPython state file (*.py)を保存，
  もしくは，
  Tool/Start TraceメニューからPythonスクリプトを保存してから加工するのが簡単
\end{itemize}
\item 画像出力部の追加
  \begin{itemize}
  \item Pythonスクリプトに画像を出力するコードを追加
\end{itemize}
\item pvbatch起動
  \begin{itemize}
  \item pvbatchはParaViewモジュールをimportできるように設定されたPythonインタプリタであり，サーバとして動作
  \item pvbatchの引数に作成したpythonスクリプトを指定して起動すると，バッチ処理が可能
  \item 並列動作も可能(例: mpiexec -n 2 pvbatch mesh.py)  
  \end{itemize}
\end{enumerate}
}
\begin{lstlisting}[language={CommandLocal},title={(転送用端末) Pythonスクリプトの転送}]
rsync -auv ~/work/ tXXXXX@obcx.cc.u-tokyo.ac.jp:work/ # tXXXXXは利用者番号
\end{lstlisting}
ログインしている端末に戻り，以下を実行する．
\begin{lstlisting}[language={Command},title={mesh.pyの修正}]
emacs -nw mesh.py # もちろん他のエディタでも構わない
\end{lstlisting}
\clearpage
\lstinputlisting[language={Python},numbers=left,linerange={51-51},caption={FileNameがフルパスになっており，環境が違うと読み込めないので，pv.foamだけにする}]{{../run/master/damBreakMARIN/mesh.py}}
\lstinputlisting[language={Python},numbers=left,linerange={177},caption={画像の保存用に以下の行を加える}]{{../run/master/damBreakMARIN/mesh.py}}
\begin{lstlisting}[language={Command},title={ParaView-5.6.1の環境設定}]
PV561
\end{lstlisting}
\begin{lstlisting}[language={Command},title={pvbatchの実行}]
pvbatch mesh.py
\end{lstlisting}
\begin{lstlisting}[language={Command},title={画像の表示}]
eog mesh.png
\end{lstlisting}
